油站小巴起火 職員司機不懂用滅火筒

油站小巴起火 職員司機不懂用滅火筒

■小巴在油站起火，司機嘗試與職員拉動推車式滅火筒（箭嘴示）救火。互聯網

【本報訊】何文田發生驚險火警。一名司機駕駛空載專線小巴至油站入油，開車離開時，車頭底部突然冒煙，未幾火光熊熊，司機先後用4支小型滅火筒救火失敗，嘗試與職員拉動推車式滅火筒救火，最終因不懂操作而無法開喉灌救，幸此時消防及時趕至救熄，未有釀成沖天火災。

火警現場為何文田窩打老道82號ESSO油站，涉事專線小巴為27M路線，來往旺角及樂民新邨。60歲姓蘇司機稱事發早上7時許，他駕駛第二轉車後，沒有載客駛入油站加油，原本入滿油後，他便啟動引擎駛離站外繼續開工，但車底突然傳來「躂」一聲響，隨即冒煙起火。

消防趕抵撲熄

有巿民拍下當時情況，只見小巴車底冒出大量白煙，蘇司機趴在車頭位置噴射小型滅火筒，油站職員也有為他遞上其他滅火筒，均不成功，跟着車底開始由煙轉為火，並蔓延到司機門位置，蘇隨即連同職員推動一支推車式大型滅火筒，拉喉嘗試灌救，惟拉動手掣後未能噴出任何滅火劑，當兩人徬徨無助之際，消防接報趕至，立即接手開喉灌救，很快便將火警救熄，經初步調查後相信起火原因無可疑。

事件發生後，小巴車旁留下3藍1紅小型滅火筒，司機車門位熏黑，蘇憶述救火過程稱：「用油站3支（滅火筒）唔成功，再用自己嗰支（滅火筒）都唔掂，之後拎紅色大嗰支，冇本事唔識用。」他自稱駕車近10年來首次遇上小巴起火，指當時未識驚：「驚乜嘢啫，驚我就唔會攞滅火筒噴啦，如果真係救唔到，我咪走囉！」但坦言「唔想嚟多次！」

香港專業教育學院工程系高級講師馮敏強估計小巴車底突然起火與起動系統故障有關，他解釋小巴發動時需要有大電流通過到起動機，若小巴保養不足，有機會因為電線絕緣差或接觸不良，引致短路過熱，若電線沾有易燃物如機油或塵埃，便會燒熔電線冒煙，繼而起火。馮估計，小巴或因引擎長期運轉，一時未能完全冷卻，加上電線短路起火後，或燒穿偈油喉，加速火勢蔓延，小巴很快由煙轉火。涉事營運商回覆《蘋果》查詢時回應，出事的小巴已經送廠維修，原因有待檢查，又指該專線均採用油渣小巴。

■記者周鴻熙

上一則
政府拒發牌 市民轟阻用新科技

下一則
推車式滅火筒可伸入刁鑽位

正常
上親堂教用滅火筒都係紙上談兵
有幾多人真係用過

慳錢, 好多人連堂都無上過.

上過保安堂，
都係拉開條野，然後大力向火源噴落去

事發個滅火筒唔同平時手提式架

好多只睇標題唔睇內文

好廢
如果俾著我地連登仔在場,
一定識用

職員有責任識用

職員當然有責任識用啦 我係同樓上啲人講唔係平時嗰啲黎姐